\author{Florian Henschel}
\email{florian.henschel@student.hpi.uni-potsdam.de}
\group{BP2017P2 -- \enquote{IoT \& Blockchain - Rail2X SmartServices}}
\organisation{FG Betriebssysteme \& Middleware}
\title{Simulationslösungen für Wartungsdatensammlung im deutschen Schienennetz}
\event{Bachelorprojekt-Vorbereitungsseminar}

\maketitle
\begin{abstract}
Die Wartung des deutschen Schienennetzes ist eine umfangreiche Aufgabe.\cite{wartung} Um dessen Zustand zu überwachen, sind Sensoren an vielen Elementen auf den Strecken nötig. Die gesammelten Sensordaten müssen an zentraler Stelle ausgewertet werden. Um für den Datentransport nicht auf das Internet angewiesen zu sein, entstand im Rail2x Projekt die Idee des Datentransports durch die Züge mit Hilfe des Car2x Standards 802.11p. Das kostengünstige Abschätzen der Machbarkeit der Idee erfordert allerdings eine Simulation. Da das Neuschreiben eines Simulators aufwendig ist, sollte die Nutzung bestehender Simulatoren geprüft werden. Unabhängig vom gewählten Simulator stellt railml aufgrund seines Detailgrades ein geeignetes Datenformat für den Austausch der für die beschriebene Simulation nötigen Daten dar. Bei der Nutzung von Netzwerksimulatoren für den gegebenen Problemfall muss zusätzlich ein Framework für die Simulation des Schienenverkehrs geschrieben werden, die Datenübertragung mittels 802.11p und Möglichkeiten der Fehlerinjektion sind jedoch meist vorhanden. Bei der Nutzung eines generischen Verkehrssimulators fehlt hingegen sowohl der starke Eisenbahnbezug als auch die Datenübertragung. Für die Verwendung eines Eisenbahnsimulators muss dieser um die Datenübertragung und deren Beeinflussung erweitert werden, aber das Einlesen von Fahr-- und Netzplänen ist schon enthalten. Von diesen hat sich unter einigen Vorbehalten OpenTrack als gute Lösung herausgestellt.
\end{abstract}


\section{Einleitung}
Ein großes Problem des Schienennetzes in Deutschland ist dessen Wartung. Dabei geht es unter anderem um die Wartung der vielen Weichen, deren Ausfall an kritischen Stellen im Schienennetz große Teile des Verkehrs lahmlegen kann. Der Ausfall dieser Weichen und ähnlicher Bestandteile des Schienenverkehrs ist jedoch meist kein spontaner Vorfall, sondern ein Vorgang über einen längeren Zeitraum. In diesem Zeitraum kann der Totalausfall jedoch schon früh anhand bestimmter Messwerte erkannt werden. Die dafür nötigen Messungen werden dabei direkt an der Weiche durchgeführt und die entstandenen Daten müssen dann an zentrale Punkte zur Auswertung transportiert werden. Zu diesem Transport gab es in der Vergangenheit mehrere Ansätze, wie die Nutzung des Mobilfunknetzes oder eines anderweitigen Anschlusses an das Internet. 

Da diese bahninternen Daten dann jedoch über ein öffentliches Netz gesendet werden würden, wären sie einerseits auf dessen Stabilität und andererseits auf dessen Sicherheit angewiesen. Diese Abhängigkeit ist jedoch kein optimaler Zustand für ein derart kritisches Element der deutschen Gesellschaft. Ausfälle der zugehörigen Rundfunkmasten oder des Kabelanschlusses an das Internet würden den Verlust von Informationsquellen bedeuten und ein direkter Angriff auf die übertragenen Daten könnte zum Beispiel mit Hilfe von falschen Ausfallmeldungen von Weichen den Schienenverkehr großflächig stoppen. 

Die Alternative zu öffentlichen Netzen stellt der Aufbau eines firmeninternen Netzes dar. Der komplette Neubau eines kabellosen Netzes oder das Verlegen von Kabeln zu allen Messpunkten an den kritischen Netzelementen würde jedoch hohe Kosten verursachen. Des Weiteren wären die Kabel eine neue Schwachstelle des Netzes, da diese zum Beispiel durch Witterung oder Kabelbrände beschädigt werden können, wenn sie nicht unterirdisch verlegt werden. Das unterirdische Verlegen wäre wiederum ein noch höherer Kostenaufwand, wie der langsame Breitbandausbau in Deutschland zeigt.

Aus diesen Gründen gab es unter anderem im Rahmen des Rail2x Projektes Überlegungen, wie bestehende Elemente des Bahnnetztes zum Datentransport genutzt werden können. Das Rail2x Projekt ist eine Kooperation einiger großer Unternehmen der deutschen Wirtschaft, welche im Auftrag des deutschen Staates eine Nutzung des Car2x Protokolls im Rahmen des deutschen Schienenverkehrs zu verschiedenen Zwecken erforschen. Eines der Arbeitspakete des Rail2x Projektes beschäftigt sich mit der Idee der Nutzung der Züge, welche auf dem deutschen Schienennetz fahren, als \emph{Datenstaubsauger}. Die Züge sollen dabei bei der Überfahrt einer Weiche deren Sensordaten mittels Car2x ähnlichen Protokollen auslesen und in einem internen Speicher in den nächsten Bahnhof transportieren. Dort kann der Datenspeicher des Zuges mit den Daten aus anderen Zügen abgeglichen und ergänzt werden, was in späteren Entwicklungsstufen auch einfach zwischen zwei Zügen bei der Vorbeifahrt aneinander möglich sein kann. Diese Form der Datenübertragung hat auch den Vorteil, dass keine neue Übertragungsinfrastruktur zu neuen Weichen verlegt werden muss.

Die Grundannahmen dieser Datentransportidee sind dabei, dass alle kritischen Weichen häufig genug von Zügen überfahren werden und dass es möglich ist, die Daten nur durch die Nutzung der Züge schnell genug an zentrale Punkte zu übertragen. Dabei müssen vor allem Aspekte wie der Fahrplan der deutschen Bahn, sowie die Möglichkeit von Fehlern bei der Übertragung von Daten von der Weiche oder zwischen den Zügen bedacht werden. Des Weiteren würde das Aufrüsten der Züge und eventuell der Bahnhöfe immer noch einen hohen Kostenaufwand darstellen.

Um die Nutzung der Züge zu planen bietet sich aus den Kostengründen die Nutzung eines Simulators an, um den Datentransport zu simulieren und dessen Erfolgspotenzial und Dauer evaluieren zu können. Das Entwickeln eines solchen Simulators stellt jedoch einen hohen Zeitaufwand dar. Der Simulator muss das einfache Nutzen verschiedener Fahrpläne unterstützen, da diese sich zum Beispiel bei längeren Baumaßnahmen oder der Neueröffnung von Strecken und Bahnhöfen leicht ändern können. Durch derartige Baumaßnahmen verändert sich allerdings auch das Schienennetz, welches daher im Simulator auch leicht anpassbar sein sollte. Dabei geht es jedoch nicht nur um Strecken des Netzes, sondern um die genaue Position von den zu untersuchenden Elementen wie den Weichen. Weiterhin sollte die oben erwähnte Fehlerrate der Übertragung der Daten simulierbar sein.

Da Kernelemente wie die Fahrplansimulation auf einem bestimmten Streckennetz jedoch Probleme sind, die auch in anderen Bereichen eine Rolle spielen, gibt es schon Verkehrssimulatoren, die diese Funktionen bieten. Auf der anderen Seite wird die Simulation fehlerhafter Datenübertragung schon von Netzwerksimulatoren bereitgestellt. Die Fragen, die sich daher stellen, lauten, inwiefern sich bestehende Simulatoren um die \emph{Datenstaubsaugerfunktionalität} erweitern lassen und was für Datentypen sich eignen, um das Schienennetz ausreichend genau abzubilden.

\section{railml} \label{par_railml}
Für den spezifizierten Simulationsfall sind Daten mit einem bestimmten Detailgrad und Fokus nötig, um genaue Ergebnisse zu erzielen. Grundsätzlich zählt zu den nötigen Informationen ein Fahrplan, sowie der Aufbau des Schienennetzes und der Bahnhöfe. Dabei muss der Fahrplan jedoch mehr als nur die Information über den Start- und Zielbahnhof sowie die Zwischenhalte beinhalten. Konkret kommt es auch auf die Route an, die ein Zug auf den einzelnen Streckenabschnitten nutzt, da es möglicherweise mehrere Routen zwischen zwei Bahnhöfen geben kann. Gleichzeitig muss das Schienennetz in einem Detailgrad vorliegen, der die Verbindung zweier Bahnhöfe über mehrere Routen erlaubt und die Definition von Weichen und ähnlichen Elementen möglichst in Kombination mit Geodaten auf den Strecken ermöglicht.

Um dies zu erreichen bietet sich der railml Standard an. railml (Railway Markup Language) ist eine Sprache zur Beschreibung der oben aufgeführten Strukturen, welche 2002 aus einer Kooperation des Fraunhofer Instituts für Infrastruktur in Dresden und der ETH--Zürich hervorgegangen ist. Seitdem wird railml vom railml--Konsortium weiterentwickelt. Der Zweck der Sprache ist der vereinheitlichte und strukturierte Austausch von Daten, die von Software im Bereich der Eisenbahn benutzt werden.\cite{railml} Dabei hat sich railml zumindest europaweit als Standard durchgesetzt und wird in vielen Eisenbahnunternehmen, wie zum Beispiel bei der DB Netze und der DB Regio, aber zum Beispiel beim deutschen Verkehrsministerium eingesetzt.\cite{railml_partners}

Die Sprache selbst ist in Version 2.3 und eine Abwandlung von XML. Sie besteht offiziell aus drei Subschemas (Stand Januar 2018) zur Beschreibung verschiedener Aspekte des Eisenbahnverkehrs\cite{railml_wiki}:

\begin{description}
	\item[infrastructure] Mit dem Subschema \emph{infrastructure} wird der Aufbau des Schienennetzes beschrieben. Dabei wird auf mehrere Aspekte eingegangen. Ein zentraler Punkt ist die Topologie des Schienennetzes, welche als Graph mit Knoten und Kanten die reine Verbindung von Bahnhöfen mit Schienen beschreibt. Des Weiteren ist die Beschreibung von einzelnen Infrastrukturelementen möglich. Zu diesen zählen Signale, Weichen, Brücken, etc. Jedes dieser Elemente bietet neben vielen anderen Attributen auch die Möglichkeit, die Geokoordinaten zu speichern, was bei der Verwendung in einem Simulator eine Realskalierung der Simulation ermöglicht. Weiterhin werden in \emph{infrastructure} unter anderem auch Geometrische Eigenschaften der Strecke, sowie Zusatzinformationen wie Geschwindigkeitsbegrenzungen modelliert.
	
	\item[timetable and rostering] Im Subschema \emph{timetable and rostering} werden Aspekte des Betriebsablaufes des modellierten Eisenbahnsystems beschrieben. Zu diesem Ablauf zählen Informationen über die Tage, an denen der Bahnbetrieb läuft, die Teile, aus denen ein Zug besteht, sowie operative Informationen über den Zug selbst (dazu zählt unter anderem der Fahrplan des Zuges). Weiterhin in diesem Subschema enthalten und für den gegebenen Problemfall besonders wichtig sind Angaben über die genaue Route, die ein Zug auf seiner Fahrt von einem Bahnhof in den Nächsten nutzt. Außerdem werden noch Informationen über die Regelmäßigkeit der Fahrt und die Beziehungen zwischen Zügen an bestimmten Kontrollpunkten festgehalten.
	
	\item[rollingstock]	Das \emph{rollingstock}--Subschema umfasst Informationen über den physischen Zustand einzelner Fahrzeuge. Zu diesen Fahrzeugen zählen unter anderem Personen-- und Frachtwaggons sowie Lokomotiven. Dabei sind die Attribute dieser Elemente auf Informationen wie die Leistung einer Lokomotive, die Kapazität eines Personenwaggons oder die Zusammengehörigkeit zu einem speziellen Zug ausgerichtet. Der Detailgrad der Informationen ist dabei sehr hoch.
\end{description}

Für die Simulation des \emph{Datenstaubsaugers} sind von diesen Beschreibungsaspekten vor allem das \emph{infrastructure}-- und das \emph{timertable and rostering}--Subschema von Bedeutung, da diese genau die nötigen Informationen für die zu Beginn dieses Abschnittes beschriebenen Fragen bereitstellt.

\section{Simulatoren}
Nachdem die Frage nach einem geeigneten Datenformat geklärt wurde, muss ein Simulator gefunden werden, der mit diesen Daten arbeiten kann. Dabei muss der Simulator nicht direkt in der Lage sein, die Daten einzulesen, er muss lediglich in der Lage sein, mit den Informationen wie geografischen Weichenpositionen oder Fahrplänen arbeiten zu können. Dabei kann es nötig sein, das Einlesen einer railml Datei manuell um den Simulator herum zu konstruieren.

Eingangs wurde bereits beschrieben, dass sich vor allem Verkehrs- und Netzwerksimulatoren für die Simulation der Problemstellung eignen. Dabei bieten die beiden Typen von Simulatoren ihre jeweils eigene Ausgangssituation an Features, was sich stark darauf auswirken, welcher Teil an Funktionalität für die Problemstellung neu implementiert werden muss.

\subsection{Netzwerksimulatoren} \label{networkSimulators}
Der Ansatz bei der Verwendung von Netzwerksimulatoren ist, dass diese die Übertragung von Daten zwischen 2 Punkten als Kernfunktionalität besitzen. Die Simulation des \emph{Datenstaubsaugers} ist dabei aus logischen Gründen hauptsächlich auf die drahtlose Datenübertragung angewiesen. Da sich das Rail2x Projekt mit der Verwendung des Car2x Standards beschäftigt, geht es insbesondere um eine W--LAN--Verbindung, weil der W--LAN--Standard 802.11p das für Car2x benutzte Protokoll ist.

Die Grundidee beim Ablauf der Bahn--Simulation in einem Netzwerksimulator funktioniert so, dass die Züge als mobile Knoten modelliert werden, welche sich in einem dreidimensionalen Raum bewegen können, und die Sensoren an den Weichen als stationäre Knoten, welche dauerhaft ihre Informationen aussenden. Dabei ist es wichtig, dass der Simulator nicht nur die für den Verbrauchermarkt standardisierten W--LAN--Standards wie zum Beispiel 802.11n unterstützt, sondern auch direkt den Standard 802.11p, welcher aufgrund des fehlenden Verbindungsaufbaus wesentlich schneller mit dem Datensenden anfangen kann. Dies ist nötig, da zum Beispiel Schnellzüge wie der ICE mit hoher Geschwindigkeit an den Weichen vorbei und somit aus deren Sendebereich wieder heraus fahren. Alternativ reicht es auch aus, wenn der Simulator die Implementierung eigener Protokolle anbietet. Des Weiteren sollte der Netzwerksimulator die Funktionalität der Fehlerinjektion in die Datenübertragung anbieten. Dies kommt zum Beispiel bei einer gestörten Verbindung durch eine defekte Sendeantenne der Weichensensoren oder ähnliches zustande. Da das Stören von W--LAN--Signalen auch in anderen Simulationskontexten wie zum Beispiel der Abdeckung eines Fabrikgebäudes mit W--LAN vorhanden ist, kann diese Funktionalität von einem Netzwerksimulator erwartet werden.

Einen entscheidenden Nachteil bei der Verwendung eines Netzwerksimulators für den \emph{Datenstaubsauger} stellt der vorhandene Mangel an Bezug zum öffentlichen Personennahverkehr dar. Dabei geht es insbesondere um das Koordinieren der mobilen Knoten, welche die Züge anhand eines Fahrplans modellieren, sodass die mobilen Knoten zu den richtigen Zeitpunkten an den stationären Knoten, welche die Weichen modellieren, vorbeifahren. An dieser Stelle kommt es darauf an, wie schwer es ist, mit dem Simulator Geodaten von Weichen und Stationen einzulesen, sowie anhand eines Fahrplans Pfade für die mobilen Knoten zu definieren, welche diese zu den richtigen Zeitpunkten ansteuern. Dieses \emph{Verkehrsframework} muss mit großer Wahrscheinlichkeit zusätzlich implementiert werden.

\subsubsection{ns--3}
ns--3 ist ein Netzwerksimulator auf Kommandozeilenbasis, welcher seit 2008 vom ns--3 Konsortium entwickelt wird. Die zentrale Ausrichtung des Simulators liegt im Bildungs-- und Forschungsbereich. Das Ziel der Entwickler ist das Erreichen einer hohen Akzeptanz in diesem Sektor und deshalb fordern sie aktiv zum Mitentwickeln auf. Der Simulator ist in Python geschrieben und die einzelnen Simulationen werden in Form von C++ Skripten ausgeführt. Der Ablauf einer Simulation basiert auf der Abarbeitung einer Liste von diskreten Ereignissen. Diese Ereignisse kann der Nutzer entweder selber hinzufügen kann oder sie werden durch bestimmte andere Simulationselemente und --abläufe automatisch erstellt.

Während und nach dem Ablauf der Simulation stellt ns--3 aufgrund seines wissenschaftlichen Anspruchs eine große Vielfalt an detaillierten Informationen zur Verfügung. Diese Vielfalt beginnt mit einfacher Ascii--Ausgabe, welche in strukturierter Form eine Auflistung von Ereignissen auf bestimmten Netzwerkknoten darstellt. Außerdem bietet ns--3 das Aufnehmen von .pcap--Dateien an, welche den Netzwerkverkehr auf einem bestimmten Knoten mit hohem Detailgrad wiedergeben. Darüber hinaus ermöglicht ns--3 das Logging von Ereignissen auf verschiedenen Logleveln sowie ein komplexes System zum Definieren von Datenquellen und der Verbindung dieser Quellen mit manuell konfigurierten Auswertungsfunktionen.

Ein besonders positiver Aspekt von ns--3 ist die native Unterstützung von vielen verschiedenen Netzwerkprotokollen, wobei die Implementation von neuen Protokollen gleichzeitig so einfach wie möglich gestaltet wurde. Zu dieser breiten Auswahl an Protokollen zählt unter anderem 802.11p als Teil des wave--Modells, welches explizit zur Simulation von kabellos--basierter Fahrzeugkommunikation gedacht ist.\cite{wave} Das Vorhandensein dieses Modells hat zur Folge, dass zum Aufsetzen einer Simulation mit 802.11p bereits sogenannte \emph{Helferfunktionen} vorhanden sind, welche das teilweise extrem detailliert Konfigurieren von Netzwerken in ns--3 extrem beschleunigen.

Um wie in \autoref{networkSimulators} beschrieben die Züge als mobile Knoten modellieren zu können, bietet der ns--3 Simulator ein Bewegungsmodell für seine Knoten an. Dabei wird dem Knoten zu bestimmten Zeitpunkten eine gewisse Position zugewiesen. Der Raum zwischen zwei Knoten, die dann über W--LAN kommunizieren, wird durch einen W--LAN Channel modelliert, auf welchen mit diversen Attributen Einfluss genommen werden kann. Zu diesen Einflüssen zählt auch das Stören der Übertragung, sodass auch fehlerhafte Kommunikation zwischen Weiche und Zug simuliert werden kann. Da der Simulator in Zeitintervallen von wenigen Millisekunden arbeiten kann, ist auch die detaillierte Simulation einer schnellen Vorbeifahrt eines Zuges an einer Weiche möglich.

Ein großer Nachteil von ns--3 ist das Fehlen einer umfangreichen grafischen Ausgabe zur Analyse der Ergebnisse. Aus diesem Grund muss eine anschauliche Auswertung manuell erstellt werden.\cite{ns3}

\subsubsection{omnet++}
omnet++ ist ein Netzwerksimulator, welcher ähnlich wie ns--3 auf der Abarbeitung von diskreten Ereignissen basiert und open-source betrieben wird. Die Simulationen werden ebenfalls in C++ geschrieben, jedoch bietet omnet++ eine Entwicklungsumgebung, welche auf dem Eclipse Gerüst aufgebaut ist und somit viele Funktionen zur einfacheren Entwicklung bietet. Ähnlich wie in ns--3 werden in omnet++ verschiedene Objekte in einem System erstellt, welche dann mit Verhalten in Form von C++ Code gefüllt werden. Im Gegensatz zu ns--3 verfügt omnet++ allerdings über eine Struktursprache namens NED, mit welcher die Zusammenhänge der Komponenten beschrieben werden. 

Neben der grafischen Entwicklungsumgebung verfügt omnet++ auch über umfangreiche grafische Auswertungstools für die Ergebnisse einer Simulation, was die Analyse stark beschleunigen kann. Die Ausgaben selbst werden jedoch in einfache Textformate geschrieben, sodass das automatische Auswerten mit eigenen Programmen ohne Weiteres möglich ist. \cite{omnet++}

Auch omnet++ unterstützt eine große Bandbreite an Netzwerkprotokollen zu welchen unter anderem auch auch 802.11p zählt. Weiterhin gibt es speziell für die Simulation von kabelloser, fahrzeugbasierter Kommunikation das Veins Framework, welches auf omnet++ und dem Verkehrssimulator SUMO (siehe \autoref{sumo}) basiert. Weiterhin beinhaltet Veins das MIXIM toolkit von omnet++, welches für eine genaue Simulation von W--LAN--Signalen, sowie deren Störung und ähnliche Aufgaben geeignet ist.\cite{veins} Aufgrund dieser Ausrichtung verfügt omnet++ in Kombination mit Veins über eine optimale Umgebung Fahrzeugkommunikation zu simulieren. Aber auch MIXIM allein kann zur Simulation der Bewegung von mobilen Knoten in einem dreidimensionalen Raum genutzt werden, wie in \autoref{figure_miximDemo}. Somit ist es auch möglich, nur mit MIXIM die in \autoref{networksimulators} beschriebene Idee umzusetzen.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{figures/miximDemo}
	\caption{MIXIM bietet eine anschauliche Darstellung der Simulation eines Fahrzeugs mit W--LAN in einem Raster von stationären Knoten. \cite{miximFigure}}
	\label{figure_railwayOperationSimulatorNet}
\end{figure}

Veins beziehungsweise speziell SUMO besitzen für den gegebenen Anwendungsfall leider den enormen Nachteil der Fokussierung auf Straßenverkehrssimulationen. Dies wird in \autoref{sumo} genauer erläutert.

\subsection{Verkehrssimulatoren}
Bei der Verwendung von Verkehrssimulationen kann der direkte Bezug zum Verkehr genutzt werden. Daraus resultiert bei den meisten Verkehrssimulationen die Möglichkeit, Zeitpläne einzulesen und auf bestimmte Verkehrsnetze anzuwenden. Dabei ist zu beachten, dass wieder unterschieden werden muss, ob beim Simulator speziell der Schienenverkehr im Vordergrund steht, ob es um die Simulation des Personen- und Warentransportes in einer Region im Allgemeinen geht oder ob der Simulator sich zum Beispiel sogar nur auf den Straßenverkehr konzentriert. Von diesen drei Typen liegen die Schienenverkehrssimulationen am nächsten an der gegebenen Problemstellung, aber auch Straßenverkehrssimulationen bieten zumeist die Definition von Routen und Streckenabschnitten, welche, bei der Verwendung der Autos als modellierte Züge, zu einem Schienennetz zweckentfremdet werden können. Da diese Art der Verwendung den erforderlich Aufwand für eine Anpassung an den \emph{Datenstaubsauger} stark erhöht, sind derartige Simulatoren im gegebenen Fall eher ungeeignet.
Die Idee bei der Verwendung eines Verkehrssimulators für den \emph{Datenstaubsauger} beruht darauf, ein gegebenes Schienennetz möglichst einfach einlesen zu können und über eine weitere Schnittstelle einen Fahrplan einzulesen, welcher dann vom Simulator auf das Schienennetz angewendet wird. Da es jedoch speziell auf die Simulation von Elementen wie Weichen auf den Strecken ankommt, sollte der Simulator zumindest eine Unterteilung der Verbindungen zwischen zwei Bahnhöfen in Streckenabschnitte unterstützen und auch über Ausgaben verfügen, die die Analyse der Zugüberfahrt über einzelne Weichen ermöglichen.

\subsubsection{Railway Operation Simulator}
Der Railway Operation Simulator ist eine kleine open-source Anwendung zur Simulation eines Fahrplans auf einem Schienennetz. Der Simulator basiert auf C++ und hat sehr starke Züge eines Computerspiels. Im Kontext des gegebenen Problemfalls stellt der Simulator einen simplen Stellvertreter aller Eisenbahnsimulatoren mit einem Fokus auf der Validierung von Fahrplänen dar.

Der Aufbau des Schienennetzes findet in einer grafischen Benutzeroberfläche statt (siehe \autoref{figure_railwayOperationSimulatorNet}), in der die Elemente des Schienennetzes anhand eines Rasters angeordnet werden. Zu diesen Elementen zählen neben den Schienen und Weichen auch Elemente wie Signale, Bahnhöfe oder Brücken. Diese werden beim Exportieren anhand von Rasterkoordinaten gespeichert, was jedoch bei weitem keiner Zuordnung von Geokoordinaten entspricht.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{figures/railwayOperationSimulator}
	\caption{Die rasterbasierte Definition des Schienennetzes ist ungeeignet für die Umsetzung großer Netze. \cite{rosNetFigure}}
	\label{figure_railwayOperationSimulatorNet}
\end{figure}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{figures/railwayOperationSimulator_scheduleFilled}
	\caption{Der den Fahrplan modellierende String folgt einer einheitlichen automatisch generierbaren Struktur. \cite{rosScheduleFigure}}
	\label{figure_railwayOperationSimulatorSchedule}
\end{figure}

Nachdem das Schienennetz definiert wurde und die Bahnhöfe zugeordnet wurden, kann auf dem Netz ein Fahrplan ausgeführt werden. Dieser Fahrplan wird in Form eines Strings mit einigen Schlüsselwörtern für Halt, Abfahrt und viele weitere Aktionen in das Programm eingegeben (siehe \autoref{figure_railwayOperationSimulatorSchedule}) und danach Schritt für Schritt ausgeführt. Da es hauptsächlich um die Validierung des Fahrplans und dessen Effizienz geht, sind Kernpunkte der Beobachtung der Simulation die Wartezeit von Zügen auf andere Züge und die Pünktlichkeit der Züge in den Bahnhöfen. Diese Aspekte sind auch der größte Teil des auf der Webseite beschriebenen Logfiles. Dieses beschreibt in einfacher Textform die Ankunft und Abfahrt jedes Zuges an den Bahnhöfen.

Wie zu Beginn dieses Absatzes erwähnt, steht der Railway Operation Simulator an dieser Stelle für die Vielzahl an Fahrplanvalidierungstools, welche einen für die Simulation des \emph{Datenstaubsaugers} ungeeigneten Fokus besitzen. Bei diesen Tools steht der Transport der Personen auf einer beliebigen Strecke im Vordergrund, wohingegen die genauen Strecken und Streckenelemente nur wenig in der Ausgabe vertreten sind. Diese Aspekte sind allerdings essenziell für die gefragte Simulation und deren Auswertung. \cite{ros}

\subsubsection{SUMO} \label{sumo}
Die \enquote{Simulation of Urban Mobility} mit der Abkürzung SUMO ist ein Projekt des Deutschen Luft-- und Raumfahrtzentrums. Seit 2001 bieten sie eine open-source Simulationsumgebung für den innerstädtischen Verkehr an. Der Simulator ist in C++ geschrieben und bietet den Import verschiedener Datenformate für das Verkehrsnetz an. Zu diesen Formaten zählt zum Beispiel OpenStreetMap. Das SUMO--Framework bildet eine der Grundlagen des Veins Projektes, welches auf omnet++ basiert. \cite{sumo} 

Die Simulation hat einen wissenschaftlichen Anspruch und funktioniert hauptsächlich über die Kommandozeile. Auch wenn an einer grafischen Darstellung der Simulation gearbeitet wird, so liegt der Fokus doch auf der Geschwindigkeit der Ausführung. Dieses Ziel hat sich jedoch auch bewährt, da die Simulation mehrerer 100.000 Fahrzeuge auf einem für heutige Standards sehr langsamen Desktop PC Echtzeit möglich ist. \cite[1]{sumoFast}

Das Ziel der Simulation ist jedoch nur die Simulation des Verkehrs in einer einzelnen Stadt. Dabei liegt der Fokus auf dem Transport von einzelnen Personen. Diese haben einen Startpunkt und eine \enquote{Abfahrtszeit} zu der sie ihre Reise beginnen. Danach nutzen sie die verschiedenen möglichen Verkehrsmittel oder sie gehen zu Fuß. Dabei ist der Straßenverkehr sehr exakt modelliert: Zu jeder Zeit wird die exakte Position jedes Autos auf den teilweise mehrspurigen Straßen bestimmt. Auf der anderen Seite gibt es auch öffentliche Verkehrsmittel, doch diese sind eher nebensächlich, da zum Beispiel Züge nur als abgewandelte Autos modelliert werden.\cite{sumoPaper}

Die Ausgabe der Ergebnisse der Simulation findet in Form von Textdateien statt, welche die zuvor beschriebenen Positionen aller Fahrzeuge zu jedem Zeitpunkt beinhalten. Alternativ steht auch ein Logging System mit verschiedenen Leveln und auf den Spuren der simulierten Straßen platzierten Sensoren statt.

Durch den starken Straßenverkehrsfokus fehlt die detailreiche Beschreibung der Bahnstrecken, welche für die \emph{Datenstaubsaugersimulation} nötig ist. Durch die Tatsache, dass das Projekt open-source ist, kann man die Spurbeobachtung der Straßen zwar auch auf die Schienen umfunktionieren, aber dann fehlen trotzdem noch die Datenübertragungsaspekte von 802.11p. Somit bleibt der Vorteil gegenüber eines selbst geschriebenen Simulators mit reinem Bahnfokus eher gering.

\subsubsection{OpenTrack}
OpenTrack ist ein Forschungsprojekt der ETH Zürich, welches heute ein vor allem in Europa weit verbreiteter Standard zur Simulation von Betriebsabläufen in Eisenbahnnetzen geworden ist. Aus diesem Grund wird es unter anderem auch von der DB Netze AG verwendet. OpenTrack bietet einen grafischen Editor für die Bearbeitung von Schienennetzen, welche sich genau wie die Fahrpläne in vielen verschiedenen Formaten importieren und exportieren lassen. Zu diesen Formaten zählt auch railml (siehe \autoref{par_railml}), welches ebenfalls von der ETH Zürich mitentwickelt wurde. Die Software unterstützt die Simulation von verschiedensten Zugtypen (von der Minenbahn bis hin zum Schnellzug) und ermöglicht eine umfangreiche Analyse des Ablaufs. Weiterhin können auch äußere Einflüsse auf den Ablauf des Fahrplans wie zum Beispiel Umwelteinflüsse direkt in OpenTrack simuliert werden, was eine sehr realitätsnahe Betrachtung ermöglicht.

Die Ausgabe der Analysedaten findet in Form von diversen Diagrammen statt, kann aber auch über eine offizielle API durch SOAP--Anfragen ermittelt werden. Das besondere an OpenTrack im Vergleich zu den anderen beschriebenen Simulatoren ist der vorhandene hohe Detailgrad der Streckennetzanalyse. Wie in \autoref{figure_openTrackGUI} erkennbar ist, stellt Opentrack zu jedem Zeitpunkt genaue Daten über die Position der Züge sowie den Zustand der Gleisabschnitte bereit. Dies ist genau der Detailgrad, der für die Simulation des \emph{Datenstaubsaugers} nötig ist, da so die Überfahrt von Zügen über Weichen erfasst werden kann. \cite{opentrack}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.75\linewidth]{figures/openTrackGuiRailNetwork}
	\caption{In der GUI von OpenTrack ist deutlich die vorhandene Analyse von Streckenabschnitten erkennbar. \cite{OpenTrackFigure}}
	\label{figure_openTrackGUI}
\end{figure}

Auch bei diesem Eisenbahnsimulator fehlt jedoch wieder die für den gegebenen Anwendungsfall nötige Implementation von Netzwerkkommunikation. Im Gegensatz zu den anderen Simulatoren ist OpenTrack jedoch nicht open-source, weswegen sowohl eine genaue Analyse der Ausgaben als auch die Frage nach der Möglichkeit der Anpassung an die \emph{Datenstaubsaugersimulation} nur in Rücksprache mit den Entwicklern getätigt werden kann. Da mit der Deutschen Bahn jedoch ein Partner des Unternehmens auch Teil des Rail2x Projektes ist und somit Know--how vorhanden ist, stellt der OpenTrack--Simulator dennoch in jedem Fall eine guten guten Simulator für den gegebenen Problemfall dar.

\section{Zusammenfassung der Ergebnisse}
Die Idee des Zuges als Datenstaubsaugers ist definitiv noch nicht sehr weit verbreitet, was sich in der Simulierbarkeit des Prinzips in konventionellen Simulationsprogrammen aus den Bereichen Netzwerk und Verkehr widerspiegelt. 

Bei der Nutzung eines Netzwerksimulators wie ns--3 oder omnet++ ist die Implementierung des Car2x W--LAN--Standards 802.11p vorhanden, außerdem bieten beide Simulatoren Modelle zur Bewegung von Knoten in einem dreidimensionalen Raum an. Die Frameworks scheinen sich jedoch eher auf kleinere Rahmen zu beziehen, da sie zumindest nativ nicht das Einlesen von größeren geografischen Netzdaten und die Abarbeitung von Fahrplänen unterstützen. Des Weiteren liegt der Fokus bei der 802.11p--Analyse aktuell hauptsächlich auf der Untersuchung von Car2Car Kommunikation, wie die Nutzung des SUMO Frameworks in omnet++ zeigt. Da dem Straßenverkehr ein völlig anderer Ablauf zugrunde liegt als dem Bahnverkehr, wäre somit eine große Anpassung des Simulators? nötig. Es müsste, wie in \autoref{networkSimulators} beschrieben, ein Fahrplan-- und Streckenframework um den Simulator entwickelt werden.

Diese Anpassungen sind auch nötig, wenn ein allgemeiner Verkehrssimulator wie SUMO als eigenständiges Simulationstool genutzt wird. Die Bahn steht dabei im Hintergrund und dementsprechend fehlen explizite Konstrukte wie Streckenabschnitte und einzelne Elemente auf konstanten Routen. Auch auf der Straße gibt es Routen, doch eine Nutzung eines derartigen Simulators hätte eine große Anzahl an Zweckentfremdung von Elementen zur Folge. Weiterhin ist das Konzept eines Fahrplans auch nicht unbedingt mit einer Straßenverkehrssimulation vereinbar, da der Straßenverkehr sich nicht an einem Fahrplan orientiert.

Die Probleme der Streckenabschnittsanalyse finden sich auch in einigen Eisenbahnsimulationen wieder, wobei es auch solche wie OpenTrack gibt, die diese Funktionalität unterstützen. Etablierte Eisenbahnsimulationen bieten außerdem den Vorteil einer standardisierten Eingabe und Verarbeitung von Strecken-- und Fahrplandaten, was das manuelle Schreiben eines derartigen Frameworks verhindert. Diese strukturierten Daten sind wichtiger Bestandteil einer flexiblen Simulation und mit railml ist dafür ein sehr gut geeigneter Standard vorhanden. Weiterhin kann in OpenTrack Einfluss auf den Ablauf der Simulation bezüglich Störungen im Bahnverkehr genommen werden. Auf der anderen Seite fehlt in Eisenbahnsimulatoren allerdings das Konzept von 802.11p oder ähnlichen Protokollen, was ein Fehlen von möglicher Fehlerinjektion in die Datenübertragung zur Folge hat.

Abschließend zeigt sich, dass sowohl die Nutzung von Netzwerksimulatoren, als auch die Nutzung von Eisenbahnsimulatoren für die Analyse des \emph{Datenstaubsaugers} durchaus Potenzial besitzt. Dabei bringen jedoch beide Ansätze ihren eigenen zusätzlichen Arbeitsaufwand mit sich.